一地兩檢司法覆核，高院作指示聆訊

今次有好戲睇

【Now新聞台】五名市民分別入稟高等法院，就高鐵一地兩檢法案申請司法覆核，高院早上開庭作指示聆訊。

入稟人郭卓堅、梁國雄到法庭出席聆訊。

代表政府的資深大律師余若海庭上指，檢視過五名入稟人的申請，認為呂智恆的申請大致涵蓋其他入稟人的理據，希望法庭先處理這宗申請。代表呂智恆的資深大律師李柱銘反對，認為本案對香港影響深遠，只由一宗申請代表全香港並不公平。

政府一方又提出申請呈交內地法律的專家報告，李柱銘要求政府先指明報告的性質及其法律影響，又指特區政府應站在香港一方，為香港司法管轄權設想。

立法會上月通過《廣深港高鐵(一地兩檢)條例》，觸發多宗司法覆核，申請人包括前立法會議員梁國雄及梁頌恆、社工呂智恆及長洲居民郭卓堅等，案件今進行指示聆訊。律政司一方提議在5宗案件中揀選由資深大律師李柱銘代表的案件作聆訊，而其他案件則先暫緩，惟各申請人均表示反對；律政司另申請法庭批准呈上內地法律專家的報告。

法官今早指出雙方需商討是否只揀選其中一宗覆核作代表，及是否容許律政司一方呈上內地法律專家的報告，以解釋人大決定的性質及影響。代表呂智恆的資深大律師李柱銘今於庭上指，需視乎律政司一方呈交的報告內容，而決定是否需安排專家作回應，至於是否揀選其中一宗案件作代表，李表示各申請人的代表律師會分工陳詞以避免重覆，而本案牽涉重大的公眾利益，香港市民亦未必希望只由李一人代表所有人。

其餘申請人則認為各人的覆核理據不盡相同，因此不應暫緩其他案件，當中梁頌恆指法庭不應預設所有申請人均會以相同的法律理據作爭拗，而律政司以節省資源為由作出有關申請的理由並不充分。

代表律政司的資深大律師余若海回應指，政府一方亦認同本案牽涉重大公眾利益，因此希望盡快解決事件，余認為由於呂智恆提出的理據已覆蓋其他申請人的理據，因此毋須處理全部5宗案件，加上若呂智恆一方勝訴，其他申請人自然得到他們想要的結果，相反若呂敗訴，其他人亦可再就他們的案件向法庭申請覆核許可，因此其他申請人並無蒙受不公。

余又指不少申請人均欲依賴法援進行本案訴訟，這反映本案涉及大量公帑去做同樣的事，而法援的審批結果亦會增加本案的不確定性。

5名申請人其後經商議，暫沒有律師代表的梁頌恆及郭卓堅同意成為現有法律團隊的一部份，即將申請人律師團隊減少至3個。法官聽罷各方陳詞後，決定押後頒布指示，即決定是否容許律政司一方呈交專家報告及定審期。

「人大決定已成香港法律一部分」冇野可以JR

食定花生

今次高院似乎肯接受市民的 JR

明知不可為而為之

巴治奧

見親余若海都冇好野
不如直接入doj做啦屌

9成又會釋法

咪玩啦 搵少咁多